‘雙非’學生：「我一直等著回香港，好想念！」

香港中通社8月8日電 題：繼續等待還是離開港校？——深港跨境學童正常通關復課無期兩徬徨

香港中通社記者 李焯龍

“我一直等著回香港，好想念學校！”

“在家裡隔著屏幕，有些知識是學不到……”

“我胖了20斤……”

“我想快點返學（返校），跟同學一起在課室上課、玩耍……”

近日在家與香港中通社記者手機視頻連線時，10歲的深港跨境學生胡達海對著鏡頭蹦蹦跳跳，以流利的「廣東話」道出心聲——香港學校的老師、同學、童軍活動實在讓我十分想念！

家住深圳福田的達海，在荃灣商會學校就讀4年級。疫情暴發前，達海每天早上6時20分準時起床，換上校服、吃過早飯，然後由母親送他到文錦渡口岸，與其他跨境學童一起乘坐大巴赴港上學。達海就讀的學校位於新界青衣邨，從家到學校，大概要1個小時多一點。

在學校裡，達海喜歡科學、數學和體育科，也參加童軍活動，平日最愛跟三五知己打籃球。每天下午4時半，達海完成學習和課外活動後，便會乘坐大巴返回深圳。

可惜，一場突如其來的新冠肺炎疫情，讓達海這些年來既穩定又滿足的學習生活，按下了暫停鍵。

乜中國唔好咩

根據香港特區政府教育局提供的數據顯示，2019至2020學年，全港本來約25000名深港跨境學生每天來港上學。就讀中三至中五（即初中三年級至高中二年級）佔約2500人、中一至中二（初中一年級至二年級）佔近4700人，其餘近18000名為小學生。

雖然隨著疫情一度緩和，跨境學生從4月29日起獲得豁免接受強制檢疫，全港學校亦曾在5月27日起分階段復課，為跨境學生來港復課帶來了希望，但礙於跨境檢疫等複雜原因，教育局最終僅能安排中三至中五的跨境學生，在6月15日恢復到港上學。

沒有結業典禮，甚至連期末考試都取消了，大部分跨境學生最終在7月下旬以網課結束了2019至2020學年。

自學校在6月8日復課後，達海每天便從早上8點30分到11點10分，以視頻連線形式，通過手提電腦觀看課堂直播，從鏡頭中隱隱約約看到香港本地同學坐在課室，心裡十分羨慕。他直言，“網絡有時候出現問題，聽不到、看不到，老師也可能看不到我。”

“始終隔著屏幕，有些問題老師不一定能夠解答清楚，慢慢就會覺得自己學少了東西。”達海擔心的是，學習成績受到影響，進而影響日後升讀較好中學的機會。

居家學習易惰，達海跟母親因而偶有磨擦。眼見“線上”學習一些不足，胡女士很擔心不能給兒子提供最好的教育條件。

“原本想過讓孩子暫住香港同學的家，我們自行搬到香港隔離檢疫；兩星期後接回孩子，再跟其他內地家長在香港合租房子。”胡女士對記者說，後來因香港暴發第三波疫情而打消念頭；但許多跨境學童家長的確想盡辦法，務求讓孩子留在香港好好學習。

8月3日，香港特區政府教育局局長楊潤雄宣佈，因應第三波新冠肺炎疫情，全港學校在9月新學年繼續線上授課安排。

復課之日遙遙無期，胡女士與其他跨境學童家長一樣感到無助。部分跨境學童家長已考慮乾脆讓孩子轉讀深圳民辦學校開辦的“港籍學生班”，甚至循“返回機制”插班入讀內地公立學校。

“我期望在新學年特區政府能為跨境學生家庭提供更多學習、住宿支援，更希望香港盡快遏止疫情，早日復課，我們跨境學生的‘求學路’就能清晰明確。”胡女士道出了“徬徨中”跨境學生家長心中的期盼。（完）

橫掂成間學校都係雙非，咪自己約朋友喺大陸玩咪鬼落黎啦

Source:

係去香港 唔係回香港

關口唔開唔好隔硬嚟啦！拿…拿…喂…喂…哎呀！走開啊！

咪鬼嚟呀 你哋有病毒㗎污糟邋遢

如果你要住宿支援的話咁你點解唔揼佢出去寄宿學校
不過都係唔歡迎呢啲大陸人晒納稅人錢
成日話上面乜乜乜好
返上去讀書啦廢柴

呢轉爆發除海員機組外
咪就係呢班雙非攪到學校一齊爆
走啦 屌你老母成家都係蝗蟲
掠奪他人辛勞的成果

念你老母

念佢老母啲念珠菌

難道国家沒有最好的教育條件嗎？

生完個雙非仲要人幫你俾學費生活費

俾層樓 包埋份工 幫你訂埋棺材 好唔好

我一直等著回香港(拿福利)，好想念！

咁辛苦每日黎香港讀書
不如在深圳讀啦
反正小學無所謂
落黎香港要受黃師教育
教「壞」你點算

回你老母呀蝗蟲，香港唔撚係你屋企，回你老母臭閪呀

好想念

政府能為跨境學生家庭提供更多學習、住宿支援
政府能為跨境學生家庭提供更多學習、住宿支援
政府能為跨境學生家庭提供更多學習、住宿支援

大陸啲輸入個案都係來自香港
香港很危險
留番係大陸讀書比較安全

“我期望在新學年特區政府能為跨境學生家庭提供更多學習、住宿支援，更希望香港盡快遏止疫情，早日復課，我們跨境學生的‘求學路’就能清晰明確。”胡女士道出了“徬徨中”跨境學生家長心中的期盼。（完）

又想攞著數 你地雙非咩都唔撚係港人 屌你老母

為左唔殺校養住啲教畜就要收埋啲雙非、蝗童
屌佢老母啲教畜撈唔店比人淘汰都應份架啦

大陸仔唔好落黎喇，香港又有肺炎又有黑暴，都係留返係大陸安全

支鬼：綜援+公屋 已經完勝一切

大灣區比香港安全
不要來香港，有好多黑衣暴徒